\chapter{Einleitung}
\label{ch:einleitung}
Cloud-Native Technologien und Platform Engineering-Ansätze prägen zunehmend den Aufbau und Betrieb moderner Softwareplattformen. 
In den vergangenen Jahren hat sich ein breites Spektrum kommerzieller Produkte und Open-Source-Lösungen etabliert, das zentrale Aufgaben rund um Cloud-Native Plattformen adressiert.
Diese Entwicklungen verlaufen in hohen Innovationszyklen und führen zu stetig neuen Anforderungen an Architektur und Betrieb.

\gls{ki}-gestützte Werkzeuge werden zunehmend zur Unterstützung betrieblicher Plattformprozesse eingesetzt.
Sie versprechen, komplexe Betriebsdaten auszuwerten, Abläufe zu automatisieren und Entscheidungen im Plattformbetrieb zu unterstützen. 
Die Dynamik und Vielfalt dieser Ansätze ist hoch und wächst zum Teil schneller als die reinen Plattformtechnologien selbst.

Marktanalysen zeigen, wie rasant sich diese Felder entwickeln.
Laut Fortune Business Insights werden bis 2025 etwa 95 \% aller neuen digitalen Workloads auf Cloud-Native Plattformen betrieben, verglichen mit rund 30 \% im Jahr 2021 \cite{nothbaumCloudnativeErklaertArchitektur2025}.

Vor dem Hintergrund dieses Trends stellt sich die Frage, wie der Einsatz von \gls{ki}-Technologien im Cloud-Native Platform Engineering sinnvoll eingeordnet und bewertet werden kann.

\input{chapters/subchapters/01_einleitung/01_01_problemstellung}
\input{chapters/subchapters/01_einleitung/01_02_zielsetzung}
\input{chapters/subchapters/01_einleitung/01_03_aufbau}